\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Sommersemester 2022}

% 30 Punkte
\title{\bfseries 4.~Übung zur Analysis II}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\
  Nieper-Wißkirchen \and Lukas Stoll, M.\ Sc.}
\date{20.~Mai
  2022\thanks{Die Übungsblätter sind bis zur Übung am 27.~Mai 2022 zu bearbeiten.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=121]

\item \writtenex \textbf{Konstruktion der Vervollständigung eines
    metrischen Raumes.}  Sei $(E, d)$ ein metrischer Raum.  Ziel
  dieser Aufgabe ist die Konstruktion \emph{der} Vervollständigung
  von $(E, d)$.  Dazu definieren wir in dem Raum $F(E, \set R)$
  aller Abbildungen $f\colon E \to \set R$ die Teilmenge
  \[
  H \coloneqq \{f \in F(E, \set R) \mid
  \forall p, q \in E\colon f(p) - f(q) \leq d(p, q) \leq f(p) + f(q)\}.
  \]
  \begin{enumerate}
  \item % 1 Punkt
    Zeige, daß für jedes $a \in E$ die Abbildung
    \[
    f_a\colon E \to \set R, p \mapsto d(a, p)
    \]
    ein Element von $H$ ist.  Damit können wir also die Abbildung
    \[
    j\colon E \to H, p \mapsto f_p
    \]
    definieren.
  \item % 2 Punkte
    Zeige weiter, daß
    \[
    f(p) - f(q) \leq g(p) + g(q)\quad\text{und}\quad
    \abs{f(p) - g(p)} \leq f(q) + g(q)
    \]
    für alle $f$, $g \in H$ und $p$, $q \in E$, und folgere damit, daß durch
    \[
    D(f, g) \coloneqq \sup\{\abs{f(p) - g(p)} \mid p \in E\}
    \]
    eine Metrik auf $H$ definiert wird.
  \item % 1 Punkt
    Zeige: $\forall f \in H\, \forall a \in E\colon D(f_a, f) = f(a)$.
  \item % 1 Punkt
    Folgere hieraus, daß $j\colon (E, d) \to (H, D)$ eine
    abstandstreue, insbesondere injektive Abbildung ist.
  \item % 4 Punkte
    Beweise, daß $(H, D)$ ein vollständiger metrischer Raum ist.

    Definieren wir $\hat E \coloneqq \overline{j(E)}$ als die abgeschlossene Hülle von
    $j(E)$ in $(H, D)$ und $\hat d\coloneqq D|\hat E \times \hat E$, so ist $(\hat E, \hat d)$
    folglich (?) auch ein vollständiger metrischer Raum.
  \item % 1 Punkt
    Es ist $j(E)$ eine dichte Teilmenge des vollständigen metrischen Raumes $(\hat E, \hat d)$.
    Letzterer wird daher die \emph{Vervollständigung} von $(E, d)$ genannt.
  \end{enumerate}

\item\oralex
  Sei $E$ ein $\set K$-Banachraum.  Zeige
  \[
  \forall \phi \in T([a, b], \set K) \, \forall \psi \in T([a, b], E)\colon
  \phi \cdot \psi \in T([a, b], E).
  \]

\item \oralex
  Zeige: Seien $E_1$, \dots, $E_n$ Banachräume über $\set K$, und sei $E
  \coloneqq \prod_k E_k$ der Produktbanachraum (vgl.~Beispiel 2 aus
  Abschnitt~5.2).
  Dann ist eine Funktion
  \[
  f = (f_1, \dotsc, f_n)\colon [a, b] \to E
  \]
  genau dann eine
  Regelfunktion, wenn $f_k \in R([a, b], E_k)$ für alle $k = 1,
  \dotsc, n$.  In diesem Falle gilt
  \[
  \int_a^b f \, dx = \Bigl(\int_a^b f_1 \, dx, \dotsc, \int_a^b f_n \,
  dx\Bigr).
  \]

  Leite hieraus her, wie sich das Integral einer Funktion $f = U +
  i V \in R([a, b], \set C)$ durch Integration der reellwertigen
  Funktionen
  $U$, $V \in R([a, b], \set R)$ berechnet.

\item \writtenex
  \textbf{Produkte von Regelfunktionen.}
  Es seien $E$, $E_1$ und $E_2$ Banachräume über $\set K$ und $B\colon
  E_1 \times E_2 \to E$ eine stetige bilineare Abbildung, und zwar
  gelte
  \[
  \forall u \in E_1, v \in E_2 \colon \anorm{B(u, v)} \leq M \cdot
  \anorm u \cdot \anorm v
  \]
  (vgl.~Abschnitt 5.4).  Weiterhin sei $A$ eine nicht leere Menge.
  Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item % 4 Punkte
    Sind $f \in B(A, E_1)$ und $g \in B(A, E_2)$, so ist
    \[
    \tilde B(f, g)\colon A \to E, p \mapsto B(f(p), g(p))
    \]
    eine beschränkte Funktion mit
    \[
    \norm\infty{\tilde B(f, g)} \leq M \cdot \norm\infty f \cdot
    \norm\infty g.
    \]
    Daher (?) ist
    \[
    \tilde B\colon B(A, E_1) \times B(A, E_2) \to B(A, E), (f, g)
    \mapsto \tilde B(f, g)
    \]
    eine stetige bilineare Abbildung.
  \item % 6 Punkte
    Sind $f \in R([a, b], E_1)$ und $g \in R([a, b], E_2)$, so auch
    $\tilde B(f, g) \in R([a, b], E)$.

    (Tip: Überlege zuerst, daß $\tilde B(T([a, b], E_1) \times
    T([a, b], E_2)) \subseteq T([a, b], E)$.)
  \end{enumerate}

\item \writtenex % 10 Punkte
  Jede monotone Funktion $f\colon [a, b] \to \set R$ ist eine
  Regelfunktion.

  (Tip: Ist $f$ monoton wachsend, so zerlege das Intervall $[f(a),
    f(b)]$ in Teilintervalle, die höchstens die Länge $\epsilon$
  haben, und definiere mit Hilfe einer geeigneten Zerlegung von $[a,
    b]$ eine derartige Treppenfunktion $\phi$, so daß $\norm \infty {f
    - \phi} \leq \epsilon$ gilt.)

\item \oralex
  Seien $E$ und $F$ zwei $\set K$-Banachräume, $f \in R([a, b], E)$
  eine Regelfunktion, $D \in \powerset E$ eine Teilmenge von $E$ mit
  $f([a, b]) \subseteq D$ und $g\colon D \to F$ eine Funktion, die
  auf $f([a, b])$ gleichmäßig stetig ist.  Dann ist auch $g \circ f$
  eine Regelfunktion.

\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
